%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2021-2024 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Compiler avec lualatex:
%$ lualatex $basename

\documentclass[14pt, aspectratio=43]{beamer}

\usepackage{2324-pablo}
\usepackage{2324-pablo-beamer}
\usepackage{2324-pablo-paternault}
\usepackage{2324-pablo-math}
\usepackage{2324-pablo-automatismes}

\title{Automatismes}
\subtitle{Taux d'évolution}

\begin{document}

\begin{frame}
\maketitle

{
  \small
\textbf{Capacité :}
    Appliquer un taux d'évolution pour calculer une valeur finale ou initiale.
    Calculer le taux d'évolution équivalent à plusieurs évolutions successives ;
    Calculer un taux d'évolution réciproque.
}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{enumerate}
    \item Le prix d'un objet est passé de 30 euros à 36 euros. Calculer le taux d'évolution en pourcentage.
    \item Un article vaut 44 euros et son prix subit une diminution de 25\%. Calculer son nouveau prix.
    \item Après une augmentation du prix de 10\%, un article est vendu 44 euros. Quel était le prix de départ ?
    \item À quelle évolution globale correspond une hausse de 10~\% suivi d’une baisse de 20~\% ?
    \item On a appliqué à un prix une baisse de 20~\%. Déterminer le pourcentage de hausse qui permet de retrouver le prix initial.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{enumerate}
    \item Entre 2018 et 2019 le chiffre d'affaire d'un restaurant est passé de 600 000€ à 612 000€. Quelle évolution, en pourcentage, cela représente-t-il ?
    \item Un bijou coûte 120~€. Calculer son nouveau prix après une baisse de 5\%.
    \item Déterminer le taux d'évolution global correspondant à deux hausses successives de 10\% chacune.
    \item Le prix d’un article augmente de 12~\%. Quel pourcentage de réduction doit-on appliquer pour qu'il retrouve son prix initial ? Arrondir au pourcent près si nécessaire.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  Des scientifiques étudient la population de loups d'un parc naturel.
  \begin{enumerate}
    \item De 2020 à 2021, le nombre de nouvelles naissances est passé de 12 à 14. Quel est le taux d'évolution des naissances ?
    \item Il y avait en 2020 75 loups, et 2\% de plus en 2021. Combien y avait-il de loups en 2021 ?
    \item Le nombre de loups a augmenté de 4\% de 2018 à 2019, puis il a baissé de 3\% en 2020, avant d'augmenter à nouveau de 2\% en 2021. Quel est le taux d'évolution global de 2018 à 2021 ?
    \item De 2022 à 2023, la population a diminué de 23\% à cause d'une maladie. Quelle évolution faudrait-il de 2023 à 2024 pour compenser cette baisse ?
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  Un éditeur de livres-jeux étudie les ventes de ses articles.
  \begin{enumerate}
    \item De 2023 à 2024, ses ventes ont baissé de 7\%. Après avoir gagné un prix à un festival de jeux, elles ont augmenté de 23\% l'année suivante. Quel est le taux d'évolution de ses ventes de 2023 et 2025 ?
    \item En 2024, le prix de vente de ses livres a augmenté de 12\%. Quel devrait être le taux d'évolution pour que le prix revienne à sa valeur d'avant 2024 ?
    \item Grâce à sa \emph{community manager}, il est passé de \numprint{34000} à \numprint{42000} \emph{followers} sur ses réseaux sociaux.
      Quel est le taux d'évolution correspondant ?
    \item Sur les \numprint{25200} livres vendus chaque année, environ 87\% le sont en France. Quel est le nombre de livres vendus en France ?
  \end{enumerate}
\end{frame}

\end{document}
